# NSE

NSE (Nmap Scripting Engine) - это мощный инструмент, встроенный в Nmap, который позволяет выполнять автоматизированные задачи сканирования и оценки безопасности. NSE позволяет расширить возможности Nmap и запускать пользовательские скрипты, предназначенные для обнаружения уязвимостей, сбора информации, анализа служб и многого другого.

NSE использует язык Lua для написания скриптов. Lua предоставляет простой синтаксис и мощные функции для разработки скриптов NSE. Скрипты могут быть запущены вместе с обычными Nmap-сканерами или отдельно. Они могут взаимодействовать с открытыми портами, анализировать ответы служб, обнаруживать уязвимости и получать ценную информацию о целевой системе.

Cписок категорий скриптов NSE:

1. auth - аутентификация
2. broadcast - обнаружение широковещательных адресов
3. brute - перебор паролей
4. default - скрипты, выполняемые по умолчанию
5. discovery - обнаружение сервисов и информации о системе
6. dos - атаки на защищенность и службы
7. exploit - эксплойты и уязвимости
8. external - внешние скрипты, требующие взаимодействия с внешними ресурсами
9. fuzzer - fuzzing и тестирование на отказ
10. intrusive - интрузивные скрипты, требующие специального разрешения
11. malware - обнаружение и анализ возможных вредоносных программ
12. safe - безопасные скрипты, предназначенные для сбора информации без нанесения вреда
13. version - определение версий служб
14. vuln - скрипты для обнаружения уязвимостей
15. vulners - скрипты для использования базы данных уязвимостей Vulners

Скрипты, в зависимости от их функциональной направленности, а также фазы сканирования, в ходе которой они выполняются, разделены на четыре типа

- Операции предварительных скриптов (Prerule scripts) выполняются до основного сканирования целевой системы Nmap. Они полезны для задач, которые не зависят от конкретных целей сканирования, например, для осуществления запросов DHCP- и DNS SD-серверов. Некоторые из этих скриптов могут даже создавать новые цели для сканирования Nmap. Например, скрипт "dns-zone-transfer" может получить список IP-адресов в домене и автоматически добавить их в список целей для сканирования Nmap.

- Скрипты хостов (Host scripts) запускаются во время стандартного сканирования Nmap после обнаружения хоста, сканирования портов, определения версий и обнаружения ОС на целевом хосте. Они могут выполнять такие задачи, как поиск информации о владельце для целевого IP-адреса или определение максимального размера IP-пакета (MTU), который может достичь цели без фрагментации.

- Скрипты сервисов (Service scripts) запускаются, когда обнаруживаются конкретные сервисы на целевом хосте. Например, Nmap включает более 15 скриптов для работы с веб-серверами. Если на хосте работают веб-серверы на разных портах, эти скрипты могут выполняться для каждого порта отдельно.

- Завершающие скрипты (Postrule scripts) запускаются после того, как Nmap завершил сканирование всех целей. Они могут использоваться для форматирования и представления вывода информации, полученной от Nmap. Например, скрипт "ssh-hostkey" может обнаруживать открытые ключи SSH на серверах и печатать их. Используя функциональность postrule, он также может проверять дубликаты ключей и выводить все найденные результаты.